[Tribute_Garden_and_Gallant_Garden.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tribute_Garden_and_Gallant_Garden.JPG "fig:Tribute_Garden_and_Gallant_Garden.JPG")

**浩園**（****）是位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[粉嶺](../Page/粉嶺.md "wikilink")[和合石墳場內的一幅墓地](../Page/和合石墳場.md "wikilink")，面積約1,600平方米，專門安葬[殉職](../Page/殉職.md "wikilink")[香港公務員](../Page/香港公務員.md "wikilink")，由[食物環境衞生署管理](../Page/食物環境衞生署.md "wikilink")。

[紀律部隊評議會代表於](../Page/紀律部隊評議會.md "wikilink")1990年6月建議[香港政府為殉職公務員提供葬位](../Page/香港政府.md "wikilink")，有關建議獲得接納，並且劃定上址\[1\]，取名具有「浩氣長存」之意\[2\]，於1996年11月啟用，耗資約300萬港元興建\[3\]，共設有110個[土葬位](../Page/土葬.md "wikilink")、165個壁龛及一座可以存放120個壁龕葬位的安置所。園內除了葬位及壁龕，亦設有刻有殉職人員姓名的紀念碑，以誌其捨身貢獻\[4\]\[5\]。

## 政策

根據[公務員事務局指引](../Page/公務員事務局.md "wikilink")，香港公務員在實際執行職務時受傷，而且並非本身蓄意嚴重錯失所致，最終導致死亡，即屬殉職及可以安葬於浩園。

### 研究

由於[香港土地供應短缺](../Page/香港土地供應.md "wikilink")，香港政府於1976年停止處理允許永久土葬的私人墳場，並且鼓勵[火化](../Page/火化.md "wikilink")\[6\]。因此，根據食物環境衞生署政策，凡於公眾墳場土葬逾6年的骸骨必須遷移\[7\]，以方便節省土地資源。由於浩園屬於公眾墳場，因此殉職人員遺體土葬6年後同樣需要撿掘，重新安放在園內的永久甕盎葬位，或者於火化後安放在靈灰安置所的壁龕\[8\]。職方雖然多次請求有關部門考慮永久土葬或者延長允許埋葬期限，惟公務員事務局諮詢[律政司後](../Page/律政司.md "wikilink")，指出如果放寬政策只適用於殉職公務員，有可能構成違反《[香港人權法案](../Page/香港人權法案.md "wikilink")》第22條及《[公民權利和政治權利國際公約](../Page/公民權利和政治權利國際公約.md "wikilink")》第26條所指出的[歧視](../Page/歧視.md "wikilink")\[9\]。

經過檢討後，[行政會議建議由](../Page/香港特別行政區行政會議.md "wikilink")2000年9月12日起，所有在執行職務時因「英勇過人行為」而喪生的公務員和非公務員，均可以獲得批准永久土葬\[10\]。「英勇過人行為」
由[行政長官按照](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")[英勇勳章標準釐定](../Page/香港授勳及嘉獎制度.md "wikilink")\[11\]。

2006年6月19日，在[立法會公務員及資助機構員工事務委員會會議上](../Page/香港立法會.md "wikilink")，議員要求香港政府重新研究是否應該允許所有殉職公務員永久土葬。不過，由於上述墳場管理政策可能屬於歧視，以及香港政府為到所有「英勇過人行為」而死亡的市民作出另行特別處理，當局稱未能夠接納相關的要求\[12\]。

雖然官民關係日趨緊張，屢有公務員因公傷亡的新聞，但公務員事務局在2013年表示，當局未有考慮擴建浩園，當局在答覆立法會議員提問時，表示「公務人員殉職是不可預測」，難以預估浩園爆滿的時間。\[13\]

## 墓碑遭毀案

2006年8月12日，食物環境衛生署員工於清晨清理墓地時，發現30個墓碑有29個遭人惡意破壞，墓碑上的遺照被人用硬物鑿毀。其中包括醫生[謝婉雯](../Page/謝婉雯.md "wikilink")、警員[梁成恩](../Page/梁成恩.md "wikilink")、消防員[廖熾鴻等](../Page/廖熾鴻.md "wikilink")\[14\]。政府發表聲明譴責，稱事件是「毫無意義及肆無忌憚的破壞行為，加深了死者家屬的傷痛，亦傷害了[香港市民的感情](../Page/香港市民.md "wikilink")。」\[15\]紀律部隊評議會及政府紀律部隊人員總工會亦譴責兇徒「恬不知恥，天理不容」。事件交由[大埔警區](../Page/大埔警區.md "wikilink")[重案組處理](../Page/重案組.md "wikilink")，同時亦揭露浩園周圍未設[閉路電視及](../Page/閉路電視.md "wikilink")[保安不足的問題](../Page/保安.md "wikilink")。\[16\]

## 安息者

<span style="font-size:smaller;">**浩園安息者列表**按安息者的殉職年份排列。</span>

1.  1983年**[關耀煇](../Page/關耀煇.md "wikilink")**：因為[交通意外而殉職的](../Page/交通意外.md "wikilink")[交通部](../Page/交通總部.md "wikilink")[警員](../Page/警員_\(香港\).md "wikilink")，終年27歲。
2.  1987年**[陳潤良](../Page/陳潤良.md "wikilink")**：於[荃灣](../Page/荃灣.md "wikilink")[任合興工業大廈四級火中殉職的](../Page/任合興工業大廈四級火.md "wikilink")[消防隊長](../Page/消防隊長.md "wikilink")，終年30歲。
3.  1989年**[陳政瑜](../Page/陳政瑜.md "wikilink")**：於[旺角](../Page/旺角.md "wikilink")[新興大廈四級火中殉職的](../Page/新興大廈四級火.md "wikilink")[消防隊目](../Page/消防隊目.md "wikilink")，終年38歲。
4.  1990年**[岑凱傑](../Page/岑凱傑.md "wikilink")**：於[美孚新邨追捕疑犯時被槍殺的交通部警員](../Page/美孚新邨.md "wikilink")，終年25歲。
5.  1990年**[陳冠斌](../Page/陳冠斌.md "wikilink")**：於[吐露港近](../Page/吐露港.md "wikilink")[大美篤處追捕可疑快艇時被撞斃](../Page/大美篤.md "wikilink")。
6.  1994年**[梁子龍](../Page/梁子龍.md "wikilink")**：在[青山警署與同袍爭執時中槍身亡的](../Page/青山警署.md "wikilink")[總督察](../Page/總督察.md "wikilink")。
7.  1994年**[韓詠生](../Page/韓詠生.md "wikilink")**：在[九龍灣](../Page/九龍灣.md "wikilink")[宏照道截查可疑人士時槍殺的警員](../Page/宏照道.md "wikilink")，終年19歲。
8.  1996年**[廖熾鴻](../Page/廖熾鴻.md "wikilink")**：於[嘉利大廈五級火中殉職的消防隊目](../Page/嘉利大廈大火.md "wikilink")，終年41歲。
9.  1996年**[吳錫河](../Page/吳錫河.md "wikilink")**：因為[交通意外而殉職的](../Page/交通意外.md "wikilink")[香港郵政](../Page/香港郵政.md "wikilink")，終年32歲。
10. 1997年**[吳禮光](../Page/吳禮光.md "wikilink")**：訓練期間殉職的消防員，終年35歲。
11. 1998年**[王永基](../Page/王永基.md "wikilink")**：參加[警察機動部隊體能訓練時猝死的](../Page/警察機動部隊.md "wikilink")[警司](../Page/警司.md "wikilink")，終年39歲。
12. 1998年**[陳阿文](../Page/陳阿文.md "wikilink")**：在[昂船洲船塢安裝浮標閃燈時](../Page/昂船洲船塢.md "wikilink")，意外從高處墮下斃命的[海事處](../Page/海事處.md "wikilink")[技工](../Page/技工.md "wikilink")，終年50歲。
13. 1998年**[黃英才](../Page/黃英才.md "wikilink")**：在[落馬洲抽查貨櫃期間](../Page/落馬洲.md "wikilink")，意外從高處墮下斃命的署理[高級關員](../Page/高級關員.md "wikilink")，終年39歲\[17\]。
14. 1998年**[蔡孝濂](../Page/蔡孝濂.md "wikilink")**：於[南丫島因為小型救護車意外翻側而殉職的](../Page/南丫島.md "wikilink")[救護員](../Page/救護員.md "wikilink")，終年33歲。
15. 1998年**[林錦榮](../Page/林錦榮.md "wikilink")**：在[觀塘](../Page/觀塘.md "wikilink")[偉業街因為交通意外而殉職的](../Page/偉業街.md "wikilink")[水務署職員](../Page/水務署.md "wikilink")，終年35歲。
16. 1999年**[江榮發](../Page/江榮發.md "wikilink")**：在[西貢](../Page/西貢.md "wikilink")[水警東分區基地碼頭](../Page/水警.md "wikilink")，因為吊臂車意外翻側而殉職的[水警警員](../Page/水警總區.md "wikilink")，終年39歲。
17. 1999年**[黃生根](../Page/黃生根.md "wikilink")**：在[元朗](../Page/元朗.md "wikilink")[洪水橋因為交通意外而殉職的](../Page/洪水橋.md "wikilink")[區域市政總署二級工人](../Page/區域市政總署.md "wikilink")，終年45歲。
18. 2000年**[梁錦光](../Page/梁錦光.md "wikilink")**：於[入境事務大樓縱火案中](../Page/入境事務大樓縱火案.md "wikilink")，英勇救人而殉職的[高級入境事務主任](../Page/高級入境事務主任.md "wikilink")，終年43歲。
19. 2000年**[吳柏明](../Page/吳柏明.md "wikilink")**：在[屯門公路因為交通意外而殉職的交通部警員](../Page/屯門公路.md "wikilink")，終年25歲。
20. 2001年**[梁成恩](../Page/梁成恩.md "wikilink")**：於[石圍角邨槍擊案中殉職的](../Page/徐步高槍擊案#荃灣石圍角邨搶槍殺警案.md "wikilink")[軍裝巡邏小隊警員](../Page/軍裝巡邏小隊.md "wikilink")，終年24歲。
21. 2001年**[趙順安](../Page/趙順安.md "wikilink")**：在[西貢](../Page/西貢.md "wikilink")[西灣拯救遇溺少年時](../Page/西灣_\(西貢\).md "wikilink")，被海浪捲走溺斃的休班署理[消防總隊目](../Page/消防總隊目.md "wikilink")，終年49歲。
22. 2002年**[馬樂民](../Page/馬樂民.md "wikilink")**：參加體能測試時猝死的[東九龍總區](../Page/東九龍總區.md "wikilink")[衝鋒隊警員](../Page/衝鋒隊_\(香港\).md "wikilink")，終年28歲\[18\]。
23. 2003年**[劉永佳](../Page/劉永佳.md "wikilink")**：因為照顧[病人而感染上](../Page/病人.md "wikilink")[沙士去世的](../Page/沙士.md "wikilink")[屯門醫院](../Page/屯門醫院.md "wikilink")[護士](../Page/護士.md "wikilink")，非公務員；終年38歲
24. 2003年**[梁寶明](../Page/梁寶明.md "wikilink")**：在[打鼓嶺洪水中英勇救人而殉職的](../Page/打鼓嶺.md "wikilink")[高級督察](../Page/高級督察.md "wikilink")，終年47歲。
25. 2003年**[謝婉雯](../Page/謝婉雯.md "wikilink")**：因為照顧病人而感染上沙士去世的屯門醫院胸肺科[醫生](../Page/醫生.md "wikilink")，非公務員；終年35歲。
26. 2003年**[鄧香美](../Page/鄧香美.md "wikilink")**：因為照顧病人而感染上沙士去世的[基督教聯合醫院健康服務助理](../Page/基督教聯合醫院.md "wikilink")，非公務員；終年36歲。
27. 2003年**[劉錦蓉](../Page/劉錦蓉.md "wikilink")**：因為照顧病人而感染上沙士去世的基督教聯合醫院健康服務助理，非公務員；終年48歲。
28. 2003年**[王庚娣](../Page/王庚娣.md "wikilink")**：因為照顧病人而感染上沙士去世的[威爾斯親王醫院服務員](../Page/威爾斯親王醫院.md "wikilink")，非公務員；終年53歲。
29. 2003年**[鄭夏恩](../Page/鄭夏恩.md "wikilink")**：因為照顧病人而感染上沙士去世的[大埔醫院內科醫生](../Page/大埔醫院.md "wikilink")，非公務員；終年30歲。
30. 2003年**[陳文狄](../Page/陳文狄.md "wikilink")**：因為[B-HRX墜毀事故而殉職的](../Page/B-HRX墜毀事故.md "wikilink")[政府飛行服務隊](../Page/政府飛行服務隊.md "wikilink")[三級空勤主任](../Page/三級空勤主任.md "wikilink")，終年32歲。
31. 2003年**[彭富國](../Page/彭富國.md "wikilink")**：因為B-HRX墜毀事故而殉職的政府飛行服務隊[一級機師](../Page/一級機師.md "wikilink")，終年35歲。
32. 2003年**[黃傑康](../Page/黃傑康.md "wikilink")**：在[將軍澳](../Page/將軍澳.md "wikilink")[寶琳北路因為交通意外而殉職的交通部警員](../Page/寶琳北路.md "wikilink")，終年24歲。
33. 2003年**[吳峻山](../Page/吳峻山.md "wikilink")**：參加訓練時猝死的警員，終年31歲。
34. 2004年**[陳業升](../Page/陳業升.md "wikilink")**：於[加士居道天橋因為交通意外而殉職的交通部警員](../Page/加士居道.md "wikilink")，終年28歲\[19\]。
35. 2004年**[張振威](../Page/張振威.md "wikilink")**：於[筲箕灣](../Page/筲箕灣.md "wikilink")[天悅廣場地庫](../Page/天悅廣場.md "wikilink")[沙井意外中英勇救人而殉職的消防隊目](../Page/沙井.md "wikilink")，終年40歲。
36. 2005年**[呂乾泉](../Page/呂乾泉.md "wikilink")**：於[大埔污水處理廠溺斃的](../Page/大埔污水處理廠.md "wikilink")[渠務署](../Page/渠務署.md "wikilink")[一級監工](../Page/一級監工.md "wikilink")，終年52歲。
37. 2006年**[曾國恒](../Page/曾國恒.md "wikilink")**：在[尖沙咀槍擊案中被槍殺的軍裝巡邏小隊警員](../Page/徐步高槍擊案#尖沙咀警員槍殺案.md "wikilink")，終年33歲。
38. 2006年**[黃少鵬](../Page/黃少鵬.md "wikilink")**：在[香港仔槍擊案中中槍](../Page/香港仔.md "wikilink")，養傷期間因為急性[心肌梗塞猝死的](../Page/心肌梗塞.md "wikilink")[警署警長](../Page/警署警長.md "wikilink")，終年44歲。
39. 2007年**[黃家熙](../Page/黃家熙.md "wikilink")**：於[品質工業大廈三級火中殉職的消防員](../Page/品質工業大廈.md "wikilink")，終年27歲。
40. 2008年**[蘇志豪](../Page/蘇志豪.md "wikilink")**：於[上水](../Page/上水.md "wikilink")[古洞路因為交通意外而殉職的](../Page/古洞路.md "wikilink")[警隊護送組警員](../Page/警隊護送組.md "wikilink")，終年31歲。
41. 2008年**[陳兆龍](../Page/陳兆龍.md "wikilink")**：在[旺角](../Page/旺角.md "wikilink")[嘉禾大廈大火中殉職的消防員](../Page/嘉禾大廈大火.md "wikilink")，終年25歲。
42. 2008年**[蕭永方](../Page/蕭永方.md "wikilink")**：在旺角嘉禾大廈大火中殉職的消防隊目，終年46歲。
43. 2008年**[洪記雄](../Page/洪記雄.md "wikilink")**：於[杏花邨修理漏水地底水管被組件擊斃的](../Page/杏花邨.md "wikilink")[水務署](../Page/水務署.md "wikilink")[一級工人](../Page/一級工人.md "wikilink")，終年57歲。
44. 2009年**[陳家偉](../Page/陳家偉_\(警察\).md "wikilink")**：在[旺角](../Page/旺角.md "wikilink")[亞皆老街因為交通意外而殉職的交通部警署警長](../Page/亞皆老街.md "wikilink")，終年51歲。
45. 2010年**[楊俊傑](../Page/楊俊傑.md "wikilink")**：於[長沙灣](../Page/長沙灣.md "wikilink")[麗昌工業大廈大火中殉職的消防隊目](../Page/麗昌工業大廈大火.md "wikilink")，終年47歲。
46. 2010年**[梁鼎崙](../Page/梁鼎崙.md "wikilink")**：於[粉嶺樓路因為交通意外而殉職的交通部警員](../Page/粉嶺樓路.md "wikilink")，終年34歲。
47. 2011年**[馮國豪](../Page/馮國豪.md "wikilink")**：於[馬鞍山郊野公園](../Page/馬鞍山郊野公園.md "wikilink")[麥理浩徑猝死的](../Page/麥理浩徑.md "wikilink")[鄉村巡邏隊](../Page/鄉村巡邏隊.md "wikilink")[警長](../Page/警長.md "wikilink")，終年41歲。
48. 2011年**[劉志堅](../Page/劉志堅_\(警察\).md "wikilink")**：於[中區行人天橋系統意外從高處墮下斃命的偵緝警署警長](../Page/中區行人天橋系統.md "wikilink")，終年49歲。
49. 2014年**[梁國基](../Page/梁國基_\(消防總隊目\).md "wikilink")**：於[石硤尾邨美映樓爆炸事件中殉職的](../Page/石硤尾邨美映樓爆炸事件.md "wikilink")[消防總隊目](../Page/消防總隊目.md "wikilink")，終年49歲。
50. 2015年**[胡廣森](../Page/胡廣森.md "wikilink")**：於[中環執行掃蕩無牌小販任務時被南亞裔小販襲擊殉職的](../Page/中環.md "wikilink")[食物環境衛生署小販管理主任](../Page/食物環境衛生署.md "wikilink")，終年58歲。
51. 2015年**[陳思祺](../Page/陳思祺.md "wikilink")**：1992年大角咀利得街槍戰中受重傷，因肺癌擴散引起併發症在[靈實醫院辭世](../Page/靈實醫院.md "wikilink")，終年51歲。
52. 2016年**[張耀升](../Page/張耀升_\(消防員\).md "wikilink")**：在[牛頭角](../Page/牛頭角.md "wikilink")[淘大工業村迷你倉大火中殉職的高級消防隊長](../Page/淘大工業村迷你倉大火.md "wikilink")，終年30歲。
53. 2016年**[許志傑](../Page/許志傑_\(消防員\).md "wikilink")**：在[牛頭角](../Page/牛頭角.md "wikilink")[淘大工業村迷你倉大火中殉職的消防隊目](../Page/淘大工業村迷你倉大火.md "wikilink")，終年37歲。
54. 2017年**[邱少明](../Page/邱少明_\(消防員\).md "wikilink")**：在馬鞍山吊手岩拯救被困情侶中殉職的消防總隊目，終年50歲。
55. 2018年**[林海雲](../Page/林海雲_\(警察\).md "wikilink")**：在[東九龍走廊完成調查交通意外](../Page/東九龍走廊.md "wikilink")，收拾裝備並準備離開時，被貨車撞斃而殉識的交通部高級警員，終年51歲。

## 軼事

  - 目前於浩園下葬的安息者中，以[香港警察殉職人員所佔比例最高](../Page/香港警察.md "wikilink")。
  - 因[嘉利大廈大火中殉職的消防隊目](../Page/嘉利大廈.md "wikilink")[廖熾鴻](../Page/廖熾鴻.md "wikilink")，為首位安葬於浩園的公務員，其墓碑參照[西晉時代的](../Page/西晉.md "wikilink")「宣威將軍[趙汜墓表](../Page/趙汜.md "wikilink")」而建造\[20\]。
  - 1990年因追捕疑犯中槍殉職的警員岑凱傑，為首位遷葬至浩園的殉職警員，移葬儀式於1999年12月16日舉行\[21\]。
  - 2000年，因[入境事務大樓縱火案殉職的高級入境事務主任](../Page/入境事務大樓縱火案.md "wikilink")[梁錦光](../Page/梁錦光.md "wikilink")，為首位獲准永久土葬的公務員。政府於梁錦光殉職後檢討浩園的土葬政策，行政會議於2000年9月12日批准梁錦光獲永久土葬於浩園，並且通過以下修訂：「若死者家人提出要求，在執行職務時因英勇過人的行為而殉職的公務員，可在浩園永久土葬。非公務員人士亦可根據同一準則獲准在公眾墳場永久土葬。」。自此，因英勇行為導致死亡，獲行政長官按授勳事務委員會的建議追頒英勇勳章的人士，均可獲准永久土葬於浩園或公眾墳場\[22\]。
  - 由於浩園本身是公務員墓地，非公務員在一般情況下不能安葬於浩園。至今，僅有六名任職於[醫院管理局因](../Page/醫院管理局.md "wikilink")[SARS而殉職醫護人員得到](../Page/SARS.md "wikilink")[行政長官會同行政會議特別批准安葬於浩園](../Page/行政長官會同行政會議.md "wikilink")，他們包括護士劉永佳、醫生謝婉雯、健康服務助理鄧香美、健康服務助理劉錦蓉、服務員王庚娣、醫生鄭夏恩。

## 相關參見

  - [景仰園](../Page/景仰園.md "wikilink")
  - [香港殉職消防人員列表](../Page/香港殉職消防人員列表.md "wikilink")
  - [香港殉職警務人員列表](../Page/香港殉職警務人員列表.md "wikilink")
  - [香港警察傳統](../Page/香港警察傳統.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [「浩園」─安葬殉職公務員的墓地](http://www.csb.gov.hk/tc_chi/admin/benefits/129.html)

[浩園](../Category/浩園.md "wikilink")
[Category:香港墳場](../Category/香港墳場.md "wikilink")
[Category:和合石](../Category/和合石.md "wikilink")
[Category:香港公務員](../Category/香港公務員.md "wikilink")

1.  公務員事務局：立法會公務員及資助機構員工事務委員會〈[浩園安葬政策](http://www.csb.gov.hk/tc_chi/info/files/010426_1c.pdf)〉，2001年4日。

2.  〈取名「浩氣長存」葬殉職公僕〉，載香港《星島日報》A4版，2006年8月13日。

3.  〈獲封英勇勳章方長葬〉，載香港《新報》A2版，2006年4月5日。

4.  香港政府新聞網：〈[殉職英魂安息處——浩園](http://www3.news.gov.hk/isd/ebulletin/tc/category/healthandcommunity/030513/html/030513tc05005.htm)
    〉，2003年5月13日

5.  [「立法會三題：浩園安葬政策」](http://www.info.gov.hk/gia/general/200707/04/P200707040145.htm)香港特區政府新聞公報，2007年7月4日

6.  公務員事務局：立法會公務員及資助機構員工事務委員會資料文件〈[浩園的土葬政策](http://www.legco.gov.hk/yr05-06/chinese/panels/ps/papers/ps0619cb1-1961-1c.pdf)〉，立法會CB(1)1961/05-06(01)號文件，2006年7月。

7.  食物環境衞生署網站：[土葬服務](http://www.fehd.gov.hk/cc/landc.html) ，修訂於2005年3月8日

8.
9.
10. [在職身故不屬殉職
    無殮葬金非葬浩園](https://archive.is/20130429040108/hk.news.yahoo.com/%E5%9C%A8%E8%81%B7%E8%BA%AB%E6%95%85%E4%B8%8D%E5%B1%AC%E6%AE%89%E8%81%B7-%E7%84%A1%E6%AE%AE%E8%91%AC%E9%87%91%E9%9D%9E%E8%91%AC%E6%B5%A9%E5%9C%92-210617651.html)
    《明報》 2013年12月31日

11. 公務員事務局：立法會公務員及資助機構員工事務委員會討論文件〈[浩園的土葬政策](http://www.csb.gov.hk/tc_chi/info/files/gg060613c.pdf)〉，立法會CB(1)1746/05-06(07)號文件，2006年6月19日

12.
13. [立法會二十題：浩園安葬政策](http://www.info.gov.hk/gia/general/201310/16/P201310160362.htm)

14. 〈浩園29英靈?容　人神共憤〉，載香港《明報》A2版，2006年8月13日。

15. 香港政府新聞公報：〈[政府回應浩園墓碑遭刑事破壞](http://www.3-study.com/redirect.php?url=http://www.info.gov.hk/gia/general/200608/12/P200608120207.htm)〉，2006年8月12日。

16. 〈公務員團體怒吼：天理不容　浩園29英魂墳墓被破壞〉，載香港《蘋果日報》A2版，2006年8月13日。

17. 《海鋒》第2期，1998年5月

18. [操練期間昏倒
    屢見不鮮](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20150129/00176_010.html)
    《東方日報》 2015年1月29日

19. 為動作指導[郭追之子](../Page/郭追.md "wikilink")[「殉職警最高榮譽葬浩園」](http://www.singtao.com/archive/fullstory.asp?andor=or&year1=2004&month1=03&day1=09&year2=2004&month2=03&day2=21&category=&id=20040321a08&keyword1=&keyword2=)《星島日報》，2004年3月9日

20. [「浩園造碑工毋忘每個烈士故事
    入行30載最難忘SARS一役」](http://hk.news.yahoo.com/060817/12/1rjkd.html)
    《明報》，2006年8月18日

21. 參見：〈[殉職警員骨殖移浩園　人員可前往出席儀式](http://www.police.gov.hk/offbeat/669/0114_c.htm)〉，《警聲》第669期，1999年12月8日

22. 香港政府新聞公報〈[浩園和公眾墳場的土葬期限](http://www.info.gov.hk/gia/general/200009/12/0912232.htm)〉，2000年9月12日